% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

% Liste des codes à inclure
\begin{filecontents*}{Exo13}
SELECT nom, prenom FROM Clients WHERE ville = 'Paris'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo14}
UPDATE Meubles SET stock = 50 WHERE id = 98
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo15}
INSERT INTO Meubles
VALUES(65, 'matta', 95.99, 25, 'Tapis vert à pois rouges')
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo16}
SELECT nom, prenom
FROM Clients
JOIN Commandes ON Clients.id = Commandes.idClient
WHERE date = '30/04/2002'
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo34}
def renvoie_premiere_couleur_disponible(self):
    return self.tab_couleurs_disponibles[0]
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo35}
def renvoie_nb_voisines(self):
    return len(self.tab_voisines)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo36}
def est_coloriee(self):
    return self.couleur_attribuee != None
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo37}
def retire_couleur(self, couleur):
    if couleur in self.tab_couleurs_disponibles:
        self.tab_couleurs_disponibles.remove(couleur)
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo38}
def est_voisine(self, region):
    for r in self.tab_voisines:
        if r == region:
            return True
    return False
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo39}
def renvoie_tab_regions_non_coloriees(self):
    tab_r =[]
    for r in self.tab_regions:
        if not r.est_coloriee():
            tab_r.append(r)
    return tab_r
\end{filecontents*}

\begin{filecontents*}{Exo311}
def colorie(self):
    r_max = self.renvoie_max()
    while r_max != None:
        couleur = r_max.renvoie_premiere_couleur_disponible()
        r_max.couleur_attribuee = couleur
        for r in r_max.tab_voisines :
            r.retire_couleur(couleur)
        r_max = self.renvoie_max()
\end{filecontents*}


% PREAMBULE
\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{AEIF} 

\SujetBac{\textit{Bac NSI}}{\textbf{Métropole - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}{\textit{Session 2023}}{}{}{}

\newcommand{\Proc}[3]{\draw (#1,0) -- ++(#2,0) -- ++(0,0.75) -- ++(-#2,0) -- cycle; \draw ({#1+#2/2},0.375) node{#3};}	
\newcommand{\car}[2]{\draw[fill=black](#1,#2) -- ++(0.5,0) --++(0,0.5) -- ++(-0.5,0) -- cycle;}

\begin{document}

\title{\textbf{Métropole - mars 2023 - sujet 1 (corrigé)}}
\date{}

\maketitle


\Exo{Bases de données et SQL}{\begin{enumerate}
\item
\begin{enumerate}
\item L’attribut doit être unique afin de pouvoir distinguer deux entrées de la table.
\item\itemizes{\item L’attribut \texttt{idClient} permet de lier la table \texttt{Commandes} et la table \texttt{Clients}.
\item L’attribut \texttt{idMeuble} permet de lier la table \texttt{Commandes} et la table \texttt{Meubles}.}
\item On a le schéma relationnel suivant :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\itemizes{\item[]\texttt{Meubles(\underline{id} : INT, intitule : TEXT, prix : FLOAT, stock : INT, description : TEXT)}}
\begin{enumerate}[resume]
\item On obtient le résultat suivant :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}\texttt{\begin{tabular}{|*{2}{p{2cm}|}p{6cm}|}
\hline
62&2&\squote Armoire blanche 3 portes\squote
\tabularnewline\hline
63&3&\squote Armoire noire 3 portes\squote
\tabularnewline\hline
\end{tabular}}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo13}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo14}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo15}
\begin{enumerate}[resume]
\item La requête suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{SQL}{Exo16}}

\newpage

\Exo{Réseaux}{\begin{enumerate}
\item Il y a plusieurs chemins possibles pour aller d’un site vers un autre. Par exemple, pour aller de A vers C, il est possible de passer par R1 - R3 - R2 - R5 ou R1 - R3 - R4 - R5. Si la liaison 5 tombe en panne, il sera toujours possible de passer par R1 - R3 - R2 - R5.
\item On a le chemin suivant : Site B - R2 - R3 - R4 - R5 - Site C
\item On a la table de routage suivante :
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Routeur R1 (RIP)}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}&\textbf{Nombre de sauts}
\tabularnewline\hline
SiteA&Local&$0$
\tabularnewline\hline
SiteB&R2&$1$
\tabularnewline\hline
SiteC&R2&$2$
\tabularnewline\hline
SiteD&R3&$2$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}[resume]
\item D’après le protocol RIP, pour aller du site B au site C, on devrait parcourir R2 - R5 (et donc la liaison 2). La liaison 2 étant très lente, il serait donc plus judicieux de parcourir R2 - R3 - R4 - R5 qui évite la liaison 2.
\item
\begin{enumerate}
\item Le débit le plus faible correspond au coût le plus important. C’est donc la liaison 2 (coût = $\np{1000000}$) qui a le débit le plus faible.
\item On a les quatre chemins suivants :
\itemizes{\item SiteA - R1 - R2 - R5 - SiteC avec un coût de $\np{1 100 000}$ ;
\item SiteA - R1 - R3 - R2 - R5 - SiteC avec un coût de $\np{1 050 005}$ ;
\item SiteA - R1 - R3 - R4 - R5 - SiteC avec un coût de $\np{50 015}$ ;
\item SiteA - R1 - R2 - R3 - R4 - R5 - SiteC avec un coût de $\np{100 020}$.}
\item On a la table de routage suivante :
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabular}{|*{3}{c|}}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Routeur R1 (OSPF)}}
\tabularnewline\hline
\textbf{Destination}&\textbf{Suivant}&\textbf{Coût total du chemin}
\tabularnewline\hline
SiteA&Local&$0$
\tabularnewline\hline
SiteB&R3&$\np{50005}$
\tabularnewline\hline
SiteC&R3&$\np{50015}$
\tabularnewline\hline
SiteD&R3&$\np{50005}$
\tabularnewline\hline
\end{tabular}
\end{center}}

\newpage

\Exo{Algorithmique et POO}{\ \\
\textbf{Partie 1.}
\begin{enumerate}
\item Les noms \texttt{nom}, \texttt{tab\_voisines}, \texttt{tab\_couleurs\_disponibles} et \texttt{couleur\_attribuee} sont tous des attributs de la classe \texttt{Region}.
\item \texttt{nom\_region} est de type \texttt{str}.
\item Il faut saisir l'instruction suivante : \texttt{ge = Region(\squote Grand Est\squote)}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo34}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo35}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo36}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo37}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo38}
\begin{enumerate}[resume]
\item[]
\end{enumerate}
\textbf{Partie 2.}
\begin{enumerate}[resume]
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo39}
\begin{enumerate}[resume]
\item
\begin{enumerate}
\item La méthode renvoie \texttt{None} dans le cas où toutes les régions sont coloriées.
\item La région renvoyée est non coloriée et possède le plus grand nombre de voisins.
\end{enumerate}
\item La fonction suivante convient :
\end{enumerate}
\CodeInfo{Python}{Exo311}}

\end{document}